**婦女權利**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：Women's
rights），是指世界性的婦女和女童所主張的[權利和](../Page/權利.md "wikilink")[自由](../Page/自由.md "wikilink")。婦女權利的概念為19世紀的[女權運動及](../Page/女權運動.md "wikilink")20世紀的建立了基礎。在一些國家這些權利已經制度化或得到法律、本地习俗及行为支持。婦女權利和更广泛的[人權不同之處在於它聲稱婦女及女童在行使她們的權利時](../Page/人權.md "wikilink")，受到歷史和傳統產生的固有偏見，對男人和男孩產生了不對等的優勢\[1\]。

婦女權利概念的常見議題包括但不限於：身体完整和[自主權](../Page/自主.md "wikilink")、免于[性暴力的權利](../Page/性暴力.md "wikilink")、[投票的權利](../Page/妇女投票.md "wikilink")、担任公职的權利、订立法律合同的權利、在[家庭法中享有平等权利](../Page/家庭法.md "wikilink")、、公平工资或[同工同酬](../Page/同工同酬.md "wikilink")、[生殖权利](../Page/生殖权利.md "wikilink")、[自行管有财产的權利](../Page/财产权.md "wikilink")、[獲得教育的權利](../Page/受教育权.md "wikilink")\[2\]。

## 歷史

### 古代文化

雖然在大量文明中，男性都占据着領導地位，但還是有一些例外。[尼日利亞阿卡族的女性也會打獵](../Page/尼日利亞.md "wikilink")，甚至有时会獨自狩猎。她們有时還有权控制資源分配。\[3\]古代的埃及和中國也有少數女掌權者，例如是[克娄巴特拉七世和](../Page/克娄巴特拉七世.md "wikilink")[武則天](../Page/武則天.md "wikilink")。

### 中国

古代中國女性的地位十分低微，因此她们的基本權利也得不到保障。女性[纏足的習俗便是一個例子](../Page/纏足.md "wikilink")。纏足將腳骨結構改變成只有4寸甚至是3寸。纏足會造成行動不便，限制了婦女的活動能力。但是19世紀，超過45％的中国婦女实施了纏足，上流社會中婦女的纏足率更是达到了100%。1912年3月13日，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[臨時大總統](../Page/臨時大總統.md "wikilink")[孫中山發布命令通飭全國](../Page/孫中山.md "wikilink")，勸禁纏足，不纏足運動由此在全國展开。至此，「纏足」在法令上得到禁止，中國的纏足風俗開始從沿海大城市消失，並逐漸影響到內陸地區。1929年政府又發布放足布告，派遣專員督查落實。但是纏足風俗完全消失則最晚要到1940年代，甚至1950年代以後。距[雲南省](../Page/雲南省.md "wikilink")[昆明市以南一百四十公里的](../Page/昆明市.md "wikilink")[通海縣有一村庄名为六一村](../Page/通海縣.md "wikilink")，它被稱為「中國最後的小腳部落」，至今此地仍有二十二位纏足的小腳老太太。

自中华人民共和国成立以來，政府運用法律等手段使婦女的權益狀況有了歷史性的變化，盡力促进男女平等，消除對婦女的歧視，在中國的諸多立法中，既有如根本法憲法，也有傳統部門法民法、刑法、訴訟法等對男女平等的原則性規定和保障，既有如《婚姻法》、《繼承法》等對所涉及婦女相關權益的一般性規定，也有如《婦女權益保障法》這一部门法對婦女的權益实现全面保護和具體落實。

## 近代进展

### 北京会议《宣言》和《行动纲要》

1995年，189个国家在北京举办的联合国大会上签署《北京宣言》和《行动纲领》，致力于争取男女平等权利，充分贯彻妇女和女童的人权，赋予女性权利和她们在平等基础上参与社会各领域的机会。

《宣言》和《行动纲领》的行动分为12个部分，目的在于通过参加社会各领域的决策，执行《提高妇女地位内罗毕前瞻性战略》，移除妇女在公共和私人生活中遇到的障碍。行动要求各国政府、国际组织和机构通力合作，并注重向发展中国家提供足够资源，保证其能够大力促进妇女权益的进步\[4\]。

## 现状

自通过北京会议《宣言》和《行动纲要》以来，更多的女童前所未有地获得了接受教育的更多机会。死于生育的妇女人数几乎减少了一半。在企业、政府和全球组织担任领军人物的妇女人数增多。但在一些地区，特别是冲突地区和发展中国家，妇女仍然处于弱势地位。

在冲突中，妇女和儿童往往成为袭击的首要目标。根据[红十字国际委员会](../Page/红十字国际委员会.md "wikilink")，[武装冲突中妇女所应有的医疗](../Page/武装冲突.md "wikilink")、食物、饮水的权利往往被剥夺，“流离失所的妇女和女孩以及与丈夫分离的单身妇女经常被拘留、杀害或失踪。这些群体在[性暴力面前尤其脆弱](../Page/性暴力.md "wikilink")。”\[5\]弗洛朗斯·泰尔西耶认为，战争特别是战争引起的流离失所对妇女来说影响更大，除脱离男人保护外，她们更需要承担以前男人所承担的社区工作，“在流离失所的境遇下妇女成为家庭和社区的支柱。”\[6\]

而在和平时期，家庭暴力、社会歧视、地位不平等仍使一些女性得不到应有的尊重，而是被认作男人的附属品。对妇女基本权利的侵犯仍然很普遍，在生活的各个领域，无论是在政治团体或公司会议室内，妇女对影响她们的决策有极少的发言权。

亦有時裝設計會以回應女權運動作主題設計時裝，如法國品牌中的RICK OWENS\[7\]。

## 參見

  - [人權](../Page/人權.md "wikilink")
  - [墮胎](../Page/墮胎.md "wikilink")
  - [聯合國婦女權能署](../Page/聯合國婦女權能署.md "wikilink")
  - [女性主義歷史](../Page/女性主義歷史.md "wikilink")

## 參考資料

[女性權利](../Category/女性權利.md "wikilink")
[Category:性別研究](../Category/性別研究.md "wikilink")
[Category:社會運動史](../Category/社會運動史.md "wikilink")
[Category:人權](../Category/人權.md "wikilink")
[Category:女性主義](../Category/女性主義.md "wikilink")

1.  Hosken, Fran P., 'Towards a Definition of Women's Rights' in *Human
    Rights Quarterly*, Vol. 3, No. 2. (May 1981), pp. 1–10.
2.  Lockwood, Bert B. (ed.), *Women's Rights: A "Human Rights Quarterly"
    Reader* (Johns Hopkins University Press, 2006), ISBN
    978-0-8018-8374-3.
3.
4.  [《北京宣言和行动纲要》](http://www.un.org./zh/events/womensday/index.shtml)
5.  [提高妇女地位：红十字国际委员会在2014年联合国大会上的发言](https://www.icrc.org/zh/document/advancement-women-icrc-statement-united-nations-2014)
6.  [因战争而流离失所的妇女](https://www.icrc.org/chi/resources/documents/interview/women-displacement-interview-260207.htm)
7.  [眾人皆醉唯 RICK OWENS 獨醒 |
    奢華法國品牌中最後一位獨立設計師](https://www.mings-fashion.com/rick-owens-%E6%99%82%E8%A3%9D%E5%91%A8-%E6%98%A5%E5%A4%8F-210739/)